<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>哲学  世界史的构造-柄谷行人</title>
    <link href="/-/2025/05/29/%E5%93%B2%E5%AD%A6-%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%9E%84%E9%80%A0-%E6%9F%84%E8%B0%B7%E8%A1%8C%E4%BA%BA/"/>
    <url>/-/2025/05/29/%E5%93%B2%E5%AD%A6-%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%9E%84%E9%80%A0-%E6%9F%84%E8%B0%B7%E8%A1%8C%E4%BA%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  柄谷行人为我们提供了一个不同以往的世界观，以往的马克思主义世界观强调生产方式的作用，世界以生产方式为基底得以展开，万事万物都笼罩在生产方式的阴影之下。但柄谷行人提供了一个崭新 的宝贵的视角，以同样是经济基础的物质交换的形式为蓝本，重新对历史上发生的重大转折做出解析。</p><p>物质交换形式，他（柄谷）称其为“交换样式”，他将历史上出现的交换形式巧妙而又合乎逻辑的分为4种：</p><p>A:互酬，B: 暴力富集，C:自由商品交换，D: 联合。</p><p>而这4种交换方式在社会演化中谁处于主导地位天然就对着应人类历史上最大的几次转折: 氏族社会、国家、资本商品世界、共产主义。</p><p>又对应着整个世界结构的形式:  微型共同体、世界-帝国、世界-经济、世界共和国。</p><p>还对应着人的链接方式: 源民族形态、国家公民、原子化个体&#x2F;民族、新世界人类。</p><p>这一新视角比以往的利用生产方式看待世界要更加的灵活自然能动。</p><p> 这一观点的更为可贵之处在于它揭视了现代秩序不同以往秩序而强大的真正所在: 资本-民族-国家 三位一体，资本产生的社会拮抗在民族的呼声下国家做为总资本的意志为资本的长远利益而进行调节。也就是福利国家主义的本源。这一牢不可破的负反馈调节使得原本处于奄奄一息状态的资本与国家依靠民族这一链接绳得以续命。</p><p>一. 走向氏族社会</p><p>   从原始的游动社会到氏族社会的渐变实是私有制与A逐渐强大的过程，引发这一变革的最大因素是定居革命。</p><p>   原始游动的社会最大的特征是和谐，但更确切的来说是静止。他们还未拥有确切的住所因而储存就无从谈起，没有储存也就没有财富的积累，没有这些积累造成人们对于未来的观念是淡泊的，因为无论是昨天还是明天人们所掌握的资源是不变的，过去与未来是同样的人们每天所面临的问题也是一成不变的-寻找食物，以上的因果链是维持人与人之间的高度等价关系的关键，在这样的社会上所流行的物质交换规则只有纯粹的赠与（因为没有累积，余下的物资只能是浪费）当然也有类似首领般的存在对社群里的物质进行富集再分配，但那不过是更为高效的赠与而已。居无定所，四处游荡这两组颇有能动性的词语在社会层面上的展开却是和谐甚至于“静止”。这或许是视差有趣的体现。</p><p>   定居的出现改变了这一切，人们不必四处游荡，时间与节律也逐渐成为最重要的观念，积累与储存使得人们的物质生活逐渐充盈，也因此贫富差距变的越来越大，社会结构逐渐形成，中心的权利开始起到决定性的作用。人类社会开始向着“国家”的形态发展，当这种形势发展到某一节点时A（互酬）作为对原始游动社会的恢复（被压抑物的回归，此后A一直作为被压抑的乌托邦式的过往而回归），开始抵抗国家的形成。</p><p>   当然，氏族社会就是在A的阴影下构成的，其作为抵抗中心化且带有温情的力量而存在着，它的原理-互酬也是作为抵抗国家的形成而存在的，它能起到平衡贫富差距的作用，由其构建出的微型共同体（一种充满暧昧的共同体关系）能很好的反映出这点，因为国家的形成需要对普罗大众给予一种高度对象化的理性审视，以至于达到其超越性的境界。但这并不意味着互酬就等同于原始社会的纯粹赠与，A作为“乌托邦式的纯粹赠与的回归”也就是第三阶段是不等同于第一阶段的。由于储存已经具有意义，财富也可以进行累积，此时的互赠已不予纯粹，它被带上了剩余、“移情机制”、巫术咒语每一次的赠与都在潜移默化的改变人与人的地位。</p><p>   所以A作为对于中心化国家的抵抗终归是失败的，社会依旧在逐步的中心化，当达到原国家形式的系统在世界成规模出现的阶段时，这一抵抗将彻底失败，国家形式也将大幅度的覆盖整个版图。</p><p>   泛灵论是人类意识于自然界的外化，即对整个世界采取“我-你”的态度进行交流，其带有一种充满暧昧的非对象化的亲近安宁，因而万物有灵。其在原始社区就已经存在。而来到氏族社会-互赠已丧失纯粹的时代，人们对于自然的交流也因此带上了剩余，剩余使得人们被附加了能对自然进行对象化的权利，即人们开始采用“我-彼”的方式对待自然，这份对象化在后来形成了最早的自然哲学态度。</p><p>二.国家的形成</p><p>权利高度富集<br>赋税与保护共惠<br>大型农业需求的催化<br>律法理治的原理<br>互酬原理形成的对外血仇机制带来的危机<br>共同体间相互吞并时氏族社会的失败<br>都市联盟国家与世界帝国</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
